同性伴侶未享配偶福利 入境主任覆核勝訴

同志高級入境事務主任2014年與相識9年的男友於新西蘭註冊結婚，及後去信公務員事務局更新婚姻狀況，兩人並以配偶身份向稅務局報稅，惟兩局均拒絕申請。入境主任提司法覆核指政府歧視，要求獲異性婚姻一樣的待遇，並承認兩人婚姻有效。案件經審訊後，法官今頒下判詞，裁定公務員事務局歧視，主任丈夫應享配偶福利，有關決定延至今年9月1日生效，但另一方面裁定稅務局勝訴，兩人不能合併評稅。

法官在判詞指，公務員事務局拒絕向申請人提供《公務員事務規例》中的配偶福利，原因是其婚姻不符合本港法例。這是間接歧視申請人的性傾向，因為申請人的性傾向令他無法在港合法結婚。雖然異性未婚人士也不能拿到福利，但法例對同性戀者特別不利。而即使異性戀者拿不到福利，純粹是因爲未結婚，這不代表同性戀者拿不到福利是與性傾向無關。

局方的律師陳詞指，由於香港沒有同性結合的規例，局方遵從既有的婚姻規例是合理的，否則局方便等同「走後門」認可了同性婚姻。而局方的決定亦是為了不破壞本港婚姻體制，維護公眾秩序。

法官則指局方的說法未能回應問題的根源，即是同性伴侶是否應該因性傾向而獲得差別待遇。法官指看不到局方如向外國結婚的同性伴侶提供配偶福利，或間接認可這些在外國合法註冊的婚姻，有任何不合法之處或本質上的錯誤。法官亦指看不到局方決定如何保護傳統家庭制度。

至於針對稅局的挑戰，判詞指申請人只是挑戰《稅務條例》中「婚姻」的正確理解，法官裁定稅局解讀婚姻只是在一男一女之間並沒有錯。至於《基本法》和《人權法》下的平等原則是否與《稅務條例》中的婚姻定義有衝突，這不是本案範疇，法官不表達意見。

法官又指局方沒有說出，申請人的婚姻不應被當作條例下的婚姻一般去看待，雖然這明顯是局方的立場，但法官不應如此理解局方的決定。此外局方雖然不接納申請人與伴侶聯名報稅，但經過計算，這不影響二人該年度的稅額。

法官裁定公務員事務局基於申請人的性傾向而歧視了他，故判申請人的覆核勝訴，但駁回針對稅務局的覆核。法官留待申請人與答辯人商討法庭應該頒下甚麼具體命令，而有關命令今年9月1日才會生效，以給時間公務員事務局考慮作何措施或向法庭提出其他申請。另外兩局須向梁付六成訟費。

請人梁鎮罡於2002年加入入境處工作，任職入境事務主任，翌年晉升為高級入境事務主任。據他於申請透露，他自中學已發現自己的性傾向，2005年與外籍的Scott Paul Adams認識。兩人於2012年拍拖，相愛兩年後決定於去年4月18日在新西蘭舉行私人婚禮，並於4月30日正式取得結婚證書。

梁在婚前曾按《公務員事務規例》去信公務員事務局表示即將結婚，申請更改婚姻狀況，返港後收到局方回覆，指他和丈夫在新西蘭的結婚不符《婚姻條例》的定義，局方指條例下婚姻僅解釋為一男一女的締結，故拒絕他申請為已婚。